#+STARTUP: BEAMER
* Lernziele und Struktur dieser Einheit
** Lernziele dieser Vorlesung                                       :B_frame:
*** Sie nutzen *Fachbegriffe* zur *Beschreibung von zeitveränderlichen Signalen*:
    #+BEAMER:\pause
    - *Frequenz, Kreisfrequenz* anwenden
    #+BEAMER:\pause
    - *Amplitude, Scheitelwert, Effektivwert* beschreiben
    #+BEAMER:\pause
    - *Phasenbeziehung* bestimmen
    #+BEAMER:\pause
    - *Mittelwert* und *Gleichrichtwert* ermitteln
    #+BEAMER:\pause
    - *Scheitelfaktor*, *Formfaktor* beschreiben
* Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels
** Welche Heizleistung @@latex:$P$@@ gibt der Heizwiderstand ab?
*** Heizwiderstand                                                 :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .2
    :END:

    #+NAME: fig-heizwiderstandmischstrom
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[resistor=$R_H$,i>=$i(t)$,o-o] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Heizwiderstand, der von Mischstrom $i(t)$ durchflossen wird}\label{fig-heizwiderstandmischstrom}
   \end{figure}
    #+end_src

*** Mischstrom                                                     :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .8
    :END:
    #+name: fig-mischstromform
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})

# Zeitbereich von 0 bis 60 ms in 1000 Schritten
t = np.linspace(0,60e-3,1000)
# Grundfrequenz in Hertz
f = 50
# Phasenverschiebungen der Schwingungsanteile
phi0 = np.pi/2
phi1 = np.pi/3
phi2 = np.pi/4
phi3 = np.pi/5
# Gleichanteil = DC-Offset
iDC = .2*np.ones(len(t)) # 0,2 Ampere Offset
# Wechselanteil bei 50 Hz
i50 = .2*np.cos(2*np.pi*f*t + phi0)
# ausgewählte Oberschwingungen
i100 = .2*np.cos(2*np.pi*2*f*t + phi1)
i200 = .9*np.cos(2*np.pi*4*f*t + phi2)
i250 = .8*np.cos(2*np.pi*5*f*t + phi3)
# Summe
i = iDC + i50 + i100 + i200 + i250
plt.figure()
plt.plot(1000*t,i)
plt.xlabel('Zeit [ms]')
plt.ylabel('Strom [A]')

plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Mischstrom @@latex:$i(t)$@@
#+LABEL: fig-mischstromform
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-mischstromform
[[file:/tmp/babel-eb8ysN/figureFnaThI.png]]


** Wie wir das Problem lösen werden
*** Begriffe klären für zeitabhängige Größen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    - *Frequenz* und *Periode*
      #+BEAMER:\pause
    - *Amplitude* und Co. 
      #+BEAMER:\pause
    - *Gleichwert*
      #+BEAMER:\pause
    - *Mischgrößen*
      #+BEAMER:\pause
    - *Effektivwert* 
      #+BEAMER:\pause
    - *Kreisfrequenz*
      #+BEAMER:\pause
    - *Phasenwinkel* 
      #+BEAMER:\pause
*** Mit zeitveränderlichen Größen rechnen                          :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    - *Effektivwerte verschiedener Frequenz verrechnen*

    - zum Ausprobieren gerne nutzen: https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/GE2kennwerte.ipynb

** Anwendungsbeispiel in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der in Abb. \ref{fig-heizwiderstandmischstrom} gezeigte Heizwiderstand @@latex:$R_H$@@ wird vom Strom in Abb. [[fig-mischstromform]] durchflossen. Nun ist die Frage, welche Heizleistung @@latex:$P$@@ dieser Heizwiderstand hat. Hätten wir einen reinen Gleichstrom @@latex:$I\neq i(t)$@@, könnten wir das einfach mit @@latex:$P=I^2 \cdot R_H$@@ bestimmen. Nun haben wir aber ein zeitlich veränderliches Signal und die Frage stellt sich, wie das nun zu bestimmen ist.

   Im Folgenden werden wir dies zum Einen über den rechnerischen Weg bestimmen und zum Anderen auch Kenngrößen kennenlernen, die es ermöglichen, den rechnerischen Weg deutlich zu verkürzen. 

* Kenngrößen von periodischen zeitveränderlichen Größen
** Periodendauer @@latex:$T$@@

*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .8
    :END:
    #+name: fig-periodendauerbsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=0
phi2=np.pi/3
phi3=np.pi/2
f1=50
f2=20
f3=10
u1=1*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1)+.5*np.cos(2*np.pi*2*f1*t+2*phi1)
u2=2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2)
u3=1.5*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)+1.5

plt.figure(figsize=(9,5))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,u1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_1(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_2(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u3)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Periodische Spannungen: welche Periodendauer haben sie?
#+LABEL: fig-periodendauerbsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-periodendauerbsp
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163UO1.png]]

#+BEAMER:\pause

*** Lösung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .2
    :END:

@@latex:$[T_1=20\text{ ms}$, $T_2=50\text{ ms}$, $T_3=100\text{ ms}]$@@

** Periodendauer in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Wenn sich ein Signal wie in Abb. [[fig-periodendauerbsp]] nach der *Periodendauer* (/period/) @@latex:$T$@@ im Zeitverlauf wiederholt, dann ist es ein *periodisches* Signal. Da so ein Verlauf auch bei (mechanischen) Schwingungen, z. B. Pendeln vorkommt, spricht man davon, dass eine periodische Größe schwingt. Der Vorgang heißt *Schwingung* (/oscillation/). 

   Es wird deutlich, dass ein Signal wie die in Abb. [[fig-periodendauerbsp]] dargestellten seinen Richtungssinn innerhalb der Periodendauer ändern kann. Für @@latex:$u>0$@@ stimmen Richtungssinn und Bezugssinn überein. Jedoch sind sie für @@latex:$u<0$@@ entgegengesetzt. 

   @@latex:\begin{tcolorbox}
   Ändert sich bei einer Größe der Richtungssinn zeitlich, so muss stets ein Bezugssinn festgelegt werden \cite{nerreter_grundlagen_2011}.
   \end{tcolorbox}@@

** Frequenz @@latex:$f$@@

*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .8
    :END:
    #+name: fig-frequenzbsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=0
phi2=np.pi/3
phi3=np.pi/2
f1=20
f2=50
f3=100
i1=1*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1)+.3*np.cos(2*np.pi*2*f1*t+2*phi1) + .1*np.cos(2*np.pi*3*f1)
i2=2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2) + .5*np.cos(2*np.pi*5*f2*t+5*phi2)
i3=1.5*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)-1.5

plt.figure(figsize=(9,5))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,i1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_1(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=5)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,i2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_2(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=5)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,i3)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=5)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Periodische Ströme: welche Frequenz haben sie?
#+LABEL: fig-frequenzbsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-frequenzbsp
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163UqF.png]]

#+BEAMER:\pause
*** Lösungen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .2
    :END:

@@latex:\begin{tcolorbox}\begin{equation}
f=\frac{1}{T}\label{eq-deffrequenz}
\end{equation}\end{tcolorbox}@@

@@latex:$[f_1=20\text{ Hz}$, $f_2=50\text{ Hz}$, $f_3=100\text{ Hz}]$@@
** Frequenz in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Man kann nun bei einer periodischen Größe die Anzahl der Schwingungen pro Sekunde zählen, um die *Frequenz* (/frequency/) zu ermitteln. Statt der Zählung ist auch der Kehrwert der Periodendauer in Gleichung \ref{eq-deffrequenz} gebräuchlich. Dies kann man in Abb. [[fig-frequenzbsp]] nutzen, um die Frequenz zu ermitteln.

   Die Einheit der Frequenz @@latex:$f$@@ ist in Gleichung [[eq-frequenzunit]] dargestellt.

   #+name:eq-frequenzunit
   \begin{equation}
   [f]=1\text{ \textbf{Hertz}}=1\text{ Hz}=1\text{ s}^{-1}
   \end{equation}

** Scheitelwert und Amplitude

*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .6
    :END:
    #+name: fig-amplitudebsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=0
phi2=np.pi/3
phi3=np.pi/2
f1=50
f2=20
f3=10
u1=.5*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1) +.2
u2=.2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2)
u3=.7*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)-.5

plt.figure(figsize=(6,5))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,u1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_1(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_2(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u3)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Periodische Spannungen: welche Amplitude haben sie?
#+LABEL: fig-amplitudebsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-amplitudebsp
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163nWG.png]]

#+BEAMER:\pause
*** Definitionen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .4
    :END:
  *Scheitelwert* (/crest value/) : größter *Betrag*, den ein periodische Signal in einer Periode annimmt

  *Amplitude* (/amplitude/) @@latex:$\hat{a}$@@: Scheitelwert eines sinusförmigen Signals @@latex:$a(t)$@@

#+name:eq-amplitudedef
\begin{equation}
a(t)=\hat{a}\cos(\omega t + \varphi_a) + b
\end{equation}

#+BEAMER:\pause

@@latex:$[\hat{u_1}=0,5\text{ V}$, $\hat{u_2}=0,2\text{ V}$, $\hat{u_3}=0,7\text{ V}]$@@

** Amplitude in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der allgemeinere Begriff ist der *Scheitelwert* (/crest value/). Er beschreibt den maximalen /Betrag/ eines periodischen Signals innerhalb einer Periode. In Abb. [[fig-amplitudebsp]] beträgt der Scheitelwert jeweils @@latex:$|u_{1}|_max=0,7\text{ V}$, $|u_2|_{max}=0,2\text{ V}$ und $|u_3|_{max}=1,2\text{ V}$@@. Dieser Wert ist dazu geeignet, zu prüfen, ob die vorgesehene Isolierung gegenüber Erde (Null) ausreicht. Reicht sie nicht aus, wird die Durchschlagsfeldstärke des Materials überschritten und es besteht die Gefahr für Kurzschlüsse zwischen dem Signalpotenzial und dem Erdpotenzial. 
   
   Ist das Signalrein sinusförmig, so nennt man den Scheitelwert *Amplitude* (/amplitude/). Gleichung [[eq-amplitudedef]] zeigt die Bedeutung. Das bedeutet, dass die Amplitude der Vorfaktor für die Cosinusfunktion ist, der das Signal skaliert. Kennt man Amplitude @@latex:$\hat{a}$@@, Frequenz @@latex:$f$@@, Phasenverschiebung @@latex:$\varphi_a$@@ (siehe dort) und Mittelwert @@latex:$b$@@ eines Signals, so kann man es analytisch berechnen. 

** Spitze-Spitze-Wert
*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
    #+name: fig-spitzespitzebsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=0
phi2=np.pi/3
phi3=np.pi/2
f1=50
f2=20
f3=10
u1=.5*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1) +.2
u2=.2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2)
u3=.7*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)-.5

plt.figure(figsize=(9,5))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,u1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_1(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_2(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u3)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Wie groß ist der Spitze-Spitze-Wert der Signale?
#+LABEL: fig-spitzespitzebsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-spitzespitzebsp
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163oJl.png]]

*** Definitionen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:

*Spitze-Spitze-Wert* @@latex:$a_{pp}$@@ eines Signals: 

#+name: eq-spitzespitzedef
\begin{equation}
a_{pp}=|a_{max} - a_{min}|
\end{equation}

#+BEAMER:\pause

@@latex:$[u_{1pp}=1\text{ V}$, $u_{2pp}=0,4\text{ V}$, $u_{3pp}=1,4\text{ V}]$@@

** Spitze-Spitze-Wert in Worten                             :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Der *Spitze-Spitze-Wert* (/peak-to-peak value/) @@latex:$a_{pp}$@@ beschreibt die gesamte Schwingungsbreite eines Signals von seinem Minimalwert @@latex:$a_{min}$@@ bis zu seinem Maximalwert @@latex:$a_{max}$@@, wie in Gleichung [[eq-spitzespitzedef]] dargestellt. 
** Gleichwert oder Mittelwert
*** Formelzusammenhang :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .35
    :END:
   *Gleichwert* (/offset/) @@latex:$\bar{a}$@@: arithmetischer Mittelwert eines periodischen Signals

   #+name:eq-gleichwert
   \begin{equation}
   \bar{a}=\frac{1}{T}\int_0^T a(t) dt
   \end{equation}

   Welchen Gleichwert haben die Signale in Abb. [[fig-gleichwertbsp]]?
#+BEAMER:\pause
*** Beispielsignale :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .65
    :END:

    #+name: fig-gleichwertbsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=0
phi2=np.pi/3
phi3=np.pi/2
f1=50
f2=20
f3=10
u1=1*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1)
u2=1*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2)-1
u3=1*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)+1

plt.figure(figsize=(9,5))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,u1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_1(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_2(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u3)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Welchen Gleichwert haben die dargestellten Signale? Welche davon sind Mischsignale, welche Wechselsignale?
#+LABEL: fig-gleichwertbsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-gleichwertbsp
[[file:/tmp/babel-sMbleg/figureKm22pf.png]]

#+BEAMER:\pause

  @@latex:$\bar{u_1}=0\text{ V}$, $\bar{u_2}=-1\text{ V}$, $\bar{u_3}=+1\text{ V}$@@

  @@latex:$u_1$@@: Wechselsignal, andere Mischsignale

** Gleichwert in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Gleichung [[eq-gleichwert]] zeigt die Definition des *Gleichwerts*. Es ist der arithmetische Mittelwert eines periodischen Signals. Da sich ein periodisches Signal in jeder Periode wiederholt, genügt es, den Mittelwert über eine Periode zu bilden, um den Mittelwert über das gesamte Signal zu erhalten. 

   Reine Wechselspannung oder Wechselstrom zeichnen sich dadurch aus, dass ihr Gleichwert Null beträgt. Daher heißen sie *Wechselgrößen*. Der Strom heißt entsprechend *Wechselstrom* (/alternating current/). Die Spannung nennt sich *Wechselspannung* (/alternating voltage/). 

   Ein periodisches Signal, dessen Gleichwert ungleich Null ist, bezeichnet man als *Mischsignal*, d.h. *Mischstrom* oder *Mischspannung*. Man nennt so einen Gleichwert in der Schaltungstechnik auch *Offset*. 

** Gleichrichtung und Gleichrichtwert
*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
    #+name: fig-gleichrichtbsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=0
phi2=np.pi/3
phi3=np.pi/2
f1=50
f2=20
f3=10
u1=np.abs(1*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1)+.5*np.cos(2*np.pi*2*f1*t+2*phi1))
u2=np.abs(2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2))
u3=np.abs(1.5*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)+1.5)

plt.figure(figsize=(9,5))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,u1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_1(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_2(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,u3)
plt.grid()
plt.ylabel('$u_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Spannungen aus Abb. [[fig-periodendauerbsp]] nach Gleichrichtung
#+LABEL: fig-gleichrichtbsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-gleichrichtbsp
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163oQZ.png]]

*** Definitionen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:
*Gleichrichtwert*

#+name:eq-gleichrichtwertdef
\begin{equation}
|\bar{a}|=\frac{1}{T}\int_0^T |a|dt
\end{equation}

** Gleichrichtwert in Worten                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Zur Ermittlung des *Gleichrichtwertes* bildet man zunächst den Betrag eines Signals. Technisch kann man eine idealisierte Diode vorschalten, die ab @@latex:$0 \text{ V}$@@ Durchlassspannung den gesamten Strom leiten kann. Abb. [[fig-gleichrichtbsp]] zeigt das Ergebnis einer solchen *Gleichrichtung*. Bildet man hiervon noch den Mittelwert, ergibt sich der sog. *Gleichrichtwert* in Gleichung [[eq-gleichrichtwertdef]]. 

** Effektivwert 
*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-effektivwertbsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=np.pi/3
phi2=0
phi3=np.pi/2
f1=20
f2=50
f3=100
i1=1*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1)
i2=2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2) + .5*np.cos(2*np.pi*5*f2*t+5*phi2)
i3=1.5*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)-.5

plt.figure(figsize=(9,8))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,i1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_1(t)$ [A]')
plt.title('1 A$\cdot \cos (2 \pi f t + \pi/3)$')
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,i2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_2(t)$ [V]')
plt.title('2 A $\cdot \cos(2\pi ft)$ + 0,5 A $\cdot \cos(2 \pi \cdot 5ft)$')
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,i3)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.title('1,5 A $\cdot \cos (2 \pi f t + \pi/2)-0,5 A$')
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Welchen Effektivwert haben die dargestellten Ströme?
#+LABEL: fig-effektivwertbsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-effektivwertbsp
[[file:/tmp/babel-6163Dy-/figure6163TBw.png]]

*** Definitionen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
\footnotesize
*Effektivwert* (/root mean square value, RMS/) 
@@latex:\begin{tcolorbox}\begin{equation}
A_{eff}=A=\sqrt{\frac{1}{T}\int_0^T a^2(t) dt}\label{eq-effektivwertdef}
\end{equation}\end{tcolorbox}@@

#+BEAMER:\pause

Mischgrößen aus Signalen verschiedener Frequenz: 
#+name:eq-effektivmisch
\begin{equation}
A = \sqrt{\sum_i A_i^2}
\end{equation}

#+BEAMER:\pause

\footnotesize
@@latex:$I_1=\sqrt{\frac{1}{50\text{ ms}}\int_0^{50\text{ ms}} \left[1\text{ A}\cdot \cos(2\pi 20\text{ Hz} \cdot t)\right]^2 dt} = ... = \frac{1 \text{ A}}{\sqrt{2}}=0,71\text{ A}$@@

@@latex:$I_2=\sqrt{(\frac{2 \text{ A}}{\sqrt{2}})^2 + (\frac{0,5 \text{ A}}{\sqrt{2}})^2}=1,46\text{ A}$@@

@@latex:$I_3=\sqrt{(\frac{1,5\text{ A}}{\sqrt{2}})^2 +(\frac{0,5\text{ A}}{\sqrt{2}})^2}=1,12\text{ A}$@@
\normalsize

** Effektivwert in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der *Effektivwert* (/root mean square, RMS/) beschreibt (siehe Kapitel 3) denjenigen Wert eines Stroms oder einer Spannung, bei welchem ein Gleichstrom bzw. Gleichspannung desselben Wertes die gleiche Erwärmung eines Widerstands verursachen würde. Berechnen kann man ihn als quadratischen Mittelwert, weshalb er auf Englisch /root mean square/ heißt. 

   Für *rein sinusförmige Signale ohne Gleichanteil* kann man einen Zusammenhang zwischen der Amplitude und dem Effektivwert herstellen: 

   @@latex:$A=\sqrt{\frac{1}{T}\int_0^T (\hat{a}\cdot \cos(2 \pi f t + \varphi_a))^2 dt}$@@

   @@latex:$\to A=\hat{a} \cdot \sqrt{\frac{1}{T} \int_0^T (\cos(2\pi f t + \varphi_a))^2 dt}$@@

   @@latex:$\to A = \hat{a} \cdot \sqrt{\frac{1}{T} [ \frac{2 \cdot 2\pi f t + \sin (2 \cdot 2\pi f t)}{4\cdot 2\pi f t}]_0^T$@@

   @@latex:$\to A=\hat{a} / \sqrt{2}$@@

   Es stellt sich dann mithilfe der *Fourieranalyse* heraus (wird nicht hier behandelt), dass man den Effektivwert von Mischsignalen erhält, indem man den Quadratmittelwert ihrer Effektivwerte bildet, wie in Gleichung [[eq-effektivmisch]] dargestellt. Ein Sonderfall dieser Regel ist, dass eins der Signale ein Gleichsignal ist, d.h. ein Signal mit Frequenz @@latex:$f=0$@@. Auch hier lässt sich der gesamte Effektivwert als quadratischer Mittelwert berechnen. 

   @@latex:\begin{tcolorbox}
   Ein Effektivwert ist stets positiv. \cite{nerreter_grundlagen_2011}
   \end{tcolorbox}@@
** Scheitelfaktor
   *Scheitelfaktor* (/crest factor/): 

   #+name:eq-scheitelfaktordef
   \begin{equation}
   \text{Scheitelfaktor}=\frac{\text{Scheitelwert}}{\text{Effektivwert}}
   \end{equation}

** Formfaktor
   *Formfaktor* (/form factor/):

   #+name:eq-formfaktordef
   \begin{equation}
   \text{Formfaktor}=\frac{\text{Effektivwert}}{\text{Gleichrichtwert}}
   \end{equation}

** Kreisfrequenz @@latex:$\omega$@@

*** Darstellung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-kreisfrequenzursprung
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
import matplotlib.lines as mlines
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(3e-3,10e-3,1)
f=300
u=np.cos(2*np.pi*f*t+np.pi)
t1=np.linspace(5e-3,10e-3,1000)
u1=np.cos(2*np.pi*f*t1+np.pi)

plt.figure(figsize=(2.5,6))

hw=.1
hl=.1
x2,y2=.5,-5
x1,y1=.35,-4.65

ax1 = plt.subplot(111)
plt.plot(-u,-1000*t-1,'w-')
circle1 = plt.Circle((0, -5), 1, edgecolor='k',facecolor='w',clip_on=True)
plt.plot(u1,-1000*t1-1)
ax1.add_artist(circle1)
ax1.set_aspect('equal')
ax1.arrow(0,-5,1-hl,0,head_width=hw,head_length=hl,fc='k')
ax1.arrow(0,-5,.71-hl,.71-hl,head_width=hw,head_length=hl,fc='k')
#ax1.plot([x1,x2],[y1,y2], ".")
ax1.annotate("",xy=(x1,y1),xycoords='data',xytext=(x2,y2),textcoords='data',arrowprops=dict(arrowstyle="->,head_width=.1,head_length=.1",color='k',patchA=None,patchB=None,connectionstyle="arc3,rad=.5",),)
ax1.plot([1,1],[-5,-6],'k--')
ax1.plot([.71,.71],[-4.33,-6.42],'k--')
ax1.text(-.7,-5,'$\omega t$')
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.setp(ax1.get_yticklabels(),visible=False)
#plt.ylim(-500e-3,500e-3)
plt.ylabel('$\leftarrow t$')
plt.xlabel('$u=\hat{u}\cos(\omega t) $')

#plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Projektion eines rotierenden Zeigers über der Zeit
#+LABEL: fig-kreisfrequenzursprung
#+ATTR_LATEX: :width .4\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-kreisfrequenzursprung
[[file:/tmp/babel-sMbleg/figurevfk1HE.png]]

*** Formel :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   #+name:eq-kreisfrequenz
   \begin{equation}
   \omega=2\pi f
   \end{equation}
** Kreisfrequenz in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die *Kreisfrequenz* (/angular frequency/) @@latex:$\omega$@@ kommt eigentlich, wie wir in Kapitel 9 beim Induktionsgesetz gesehen haben, daher, dass die Winkelrotation um den Winkel @@latex:$\alpha$@@ mit der Winkelgeschwindigkeit @@latex:$\omega=\frac{d\alpha}{dt}$@@ geschieht. Wenn sich eine Leiterschleife im Magnetfeld mit konstanter Winkelgeschwindigkeit bewegt, könnte man die entstehende Induktionsspannung mit einer sinusförmigen Funktion mit dem Argument @@latex:$\omega \cdot t$@@ beschreiben. Die Kreisfrequenz @@latex:$\omega$@@ hängt mit der Frequenz @@latex:$f$@@ über Gleichung [[eq-kreisfrequenz]] zusammen. D.h. einmal pro Periode @@latex:$T=\frac{1}{f}$@@ wird die Leiterschleife komplett herumgedreht. Die Frequenz der Umdrehung beträgt @@latex:$f$@@. Um den Winkel richtig zu berechnen verwendet man den Einheitskreis mit dem Radius @@latex:$1$@@, dessen Umfang @@latex:$2\pi$@@ beträgt. Den Winkel @@latex:$\alpha=\omega \cdot \Delta t_\alpha$@@ hat die Leiterschleife nach der Zeit @@latex:$\Delta t_\alpha$@@ zurückgelegt. 

   /Hinweis: Um eine sinusförmige Induktionsspannung in einem magnetischen Gleichfeld zu erhalten, muss man entweder das Feld oder die Anschlüsse der Leiterschleife immer beim Nulldurchgang umpolen. Sonst würde die Leiterschleife nur hin- und herrotieren. Dies werden wir noch genauer sehen im Kapitel zu den Elektrischen Maschinen./
** Nullphasenwinkel @@latex:$\varphi_a$@@

*** Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:
   Wie groß ist der Nullphasenwinkel @@latex:$\varphi_a$@@ dieser Signale?
   #+BEAMER:\pause

   Beschreibung mit @@latex:$a(t)=\hat{a} \cdot \cos (\omega \cdot t + \varphi_a)$@@
   #+BEAMER:\pause

   #+name:phiberechnen
   \begin{equation}
   \varphi_a=\omega \cdot \Delta t_{\varphi} = 2\pi f \Delta t_{\varphi}
   \end{equation}
   #+BEAMER:\pause

*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
    #+name: fig-nullphasebsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=np.pi/2
phi2=0
phi3=np.pi/2
f1=50
f2=50
f3=50
i1=1*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1)
i2=2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2)
i3=1.5*np.cos(2*np.pi*f3*t+phi3)

plt.figure(figsize=(9,6))

ax1 = plt.subplot(311)
plt.plot(1000*t,i1)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_1(t)$ [A]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(312,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,i2)
plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_2(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax3 = plt.subplot(313,sharex=ax1, sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,i3)
plt.grid()
plt.ylabel('$i_3(t)$ [V]')
plt.xlim(0,100)
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Welchen Nullphasenwinkel haben die dargestellten Ströme?
#+LABEL: fig-nullphasebsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-nullphasebsp
[[file:/tmp/babel-3850cxQ/figure3850puD.png]]

** Phasenwinkel in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   /Hinweis: Vorsicht mit der Variable @@latex:$\varphi$@@: Diese kann das elektrische Potenzial bedeuten (siehe Kapitel 4), also eine absolute Spannung. In Bezug auf ein zeitabhängiges Signal ist mit @@latex:$\varphi$@@ jedoch der Phasenwinkel gemeint, der hier näher erläutert wird./

   Wie schon bei der Kreisfrequenz @@latex:$\omega$@@ beschrieben, haben sinusförmige Signale in der Elektrotechnik häufig die Form @@latex:$a(t) = \hat{a}\cdot \cos(\omega t + \varphi_a)$@@. Dabei ist @@latex:$\varphi_a$@@ der *Phasenwinkel* (/phase angle/) des Signals.

   Man benötigt die Angabe des Phasenwinkels dann, wenn mehrere Signale in einem System vorkommen. Denn dann gibt es eine einzige Zeitachse für alle Signale. Wenn die Signale nun gegeneinander verschoben sind, d.h. wenn z. B. eins der Signale bei @@latex:$t=0$@@ den Wert @@latex:$a_1(t=0)=\hat{a_1} \cdot \cos(\omega t + \varphi_{a_1})=\hat{a_1} \cdot 1$@@ hat und das andere den Wert @@latex:$a_2(t=0)=\hat{a_2} \cdot \cos(\omega t + \varphi_{a_2})=\hat{a_2} \cdot 0,5$@@, dann gilt: 
 - Das Signal @@latex:$a_1(t)$@@ muss den Phasenwinkel @@latex:$\varphi_{a_1}=0^\circ$@@ haben, denn nur @@latex:$\cos(0)=1$@@. Man könnte ihn wegen @@latex:$\omega \cdot (t=0)=0$@@ mit @@latex:$\arccos(0)$@@ berechnen.
 - Das Signal @@latex:$a_2(t)$@@ muss demzufolge den Phasenwinkel @@latex:$\arccos(0,5)=60^\circ$@@ haben.
 - Das Signal 1 eilt dem Signal 2 nach und zwar um @@latex:$\Delta\varphi=\varphi_2-\varphi_1=60^\circ$@@.
 - Das Signal 2 eilt dem Signal 1 vor und zwar um @@latex:$\Delta \varphi=\varphi_2-\varphi_1=60^\circ$@@. 

   Wird der Phasenwinkel in Bezug auf den Zeitpunkt @@latex:$t=0$@@ angegeben, spricht man auch vom *Nullphasenwinkel*. 

   /Hinweis: Sinus und Kosinus unterscheiden sich nur durch die Phasenverschiebung von 90° oder @@latex:$\pi/2$@@: D.h. @@latex:$\sin(x)=\cos(x-90^\circ)$@@ und @@latex:$\cos(x)=\sin(x+90^\circ)$@@. Daher kann man für einen sinusförmigen Verlauf sowohl die Sinusfunktion als auch die Kosinusfunktion verwenden. Einige Lehrbücher verwenden die Sinusfunktion. Die meisten, und auch dieses Skript, verwenden aber die Kosinusfunktion, da sie beim Weiterrechnen mit komplexen Zahlen vorteilhaft ist./

** Phasenverschiebungswinkel @@latex:$\varphi$@@

*** Beispiel-Zeitverläufe :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
    #+name: fig-phasedeltabsp
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

t=np.linspace(0,100e-3,1000)
phi1=0
phi2=np.pi/3
f1=50
f2=50
u=1*np.cos(2*np.pi*f1*t+phi1)
i=2*np.cos(2*np.pi*f2*t+phi2)

plt.figure(figsize=(9,5))

ax1 = plt.subplot(211)
plt.plot(1000*t,u)
plt.setp(ax1.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$u(t)$ [V]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


ax2 = plt.subplot(212,sharex=ax1,sharey=ax1)
plt.plot(1000*t,i)
#plt.setp(ax2.get_xticklabels(),visible=False)
plt.grid()
plt.ylabel('$i(t)$ [A]')
plt.xlabel('$t$ [ms]')
plt.locator_params(axis='y',nbins=3)
plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Welcher Phasenverschiebungswinkel @@latex:$\varphi=\varphi_u - \varphi_i$@@ besteht zwischen Strom und Spannung?
#+LABEL: fig-phasedeltabsp
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-phasedeltabsp
[[file:/tmp/babel-3850cxQ/figure3850dXc.png]]

#+BEAMER:\pause
*** Definition :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .3
    :END:
  *Phasenverschiebungswinkel* (/phase angle/):

   @@latex:\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \varphi=\varphi_u-\varphi_i \label{eq-defphasenverschiebung}
   \end{equation}\end{tcolorbox}@@

   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$T=20\text{ ms}\rightarrow f=50\text{ Hz}$@@

   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\varphi_u=0^\circ$@@
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\Delta t_i \approx 3\text{ ms}$@@
   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$\rightarrow\varphi_i=2\pi f \Delta t_i=0,94\text{ rad}=54^\circ$@@

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$\varphi=-54^\circ$@@
   
** Phasenverschiebung in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der *Phasenverschiebungswinkel* (/phase angle/) beschreibt den in Gleichung \ref{eq-defphasenverschiebung} dargestellten Zusammenhang. Man könnte natürlich irgendwelche Signale in Beziehung zueinander setzen, wie im Abschnitt zum Phasenwinkel beschrieben. Jedoch wird allgemein die Phase mit der hier gegebenen Definition bestimmt: Man zieht den Phasenwinkel des Stroms von dem der Spannung ab, um das Verhalten eines elektrotechnischen Bauteils oder Schaltkreises zu beschreiben. 

* Auflösung des Anwendungsbeispiels

** Welche Heizleistung @@latex:$P$@@ gibt der Heizwiderstand ab?

    #+NAME:eq-zusammengesetztessignal
    \begin{equation}
    i(t)=I_0 + \hat{i_1}\cdot\cos(\omega t + \varphi_1) + \hat{i_2}\cdot\cos(2 \omega t + \varphi_2) + ...
    \end{equation}

    #+BEAMER:\pause

    @@latex:\begin{tcolorbox}
    Der Effektivwert eines Signals, das sich aus mehreren sinusförmigen Schwingungen zusammensetzt, ist gleich dem Quadratmittelwert der Einzeleffektivwerte.
    \end{tcolorbox}@@

    #+BEAMER:\pause

    #+NAME:eq-effektivwertschwingungen
    \begin{equation}
    I = \sqrt{\sum_{k=0}^{n} I_k^2}
    \end{equation}

    #+BEAMER:\pause

    #+NAME:eq-ergebnisleistunganwendungsbsp
    \begin{equation}
    P = I^2 \cdot R
    \end{equation}

** In Zahlen

    #+name: fig-mischstromformmitleistung
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})

# Zeitbereich von 0 bis 60 ms in 1000 Schritten
t = np.linspace(0,60e-3,1000)
# Grundfrequenz in Hertz
f = 50
# Phasenverschiebungen der Schwingungsanteile
phi0 = np.pi/2
phi1 = np.pi/3
phi2 = np.pi/4
phi3 = np.pi/5
# Gleichanteil = DC-Offset
iDC = .2*np.ones(len(t)) # 0,2 Ampere Offset
# Wechselanteil bei 50 Hz
i50 = .2*np.cos(2*np.pi*f*t + phi0)
# ausgewählte Oberschwingungen
i100 = .2*np.cos(2*np.pi*2*f*t + phi1)
i200 = .9*np.cos(2*np.pi*4*f*t + phi2)
i250 = .8*np.cos(2*np.pi*5*f*t + phi3)
# Summe
i = iDC + i50 + i100 + i200 + i250
# Effektivwert
Ieff = np.sqrt(np.mean(i**2))
Pstr = str('P(R=1 Ohm)='+str(np.round(Ieff**2,2))+' W')

plt.figure()
plt.plot(1000*t,i,label='i(t)')
plt.plot(1000*t,Ieff*np.ones(len(t)),label='I')
plt.xlabel('Zeit $t$ [ms]')
plt.ylabel('Strom [A]')
plt.legend()
plt.title(Pstr)

plt.tight_layout()

plt.minorticks_on()

# Customize the major grid
plt.grid(which='major', linestyle='-', linewidth='0.5', color='grey')
# Customize the minor grid
plt.grid(which='minor', linestyle=':', linewidth='0.5', color='black')

# Turn off the display of all ticks.
plt.tick_params(which='both', # Options for both major and minor ticks
                top='on', # turn off top ticks
                left='on', # turn off left ticks
                right='on',  # turn off right ticks
                bottom='on') # turn off bottom ticks


plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Mischstrom @@latex:$i(t)$@@ und zugehöriger Effektivwert
#+LABEL: fig-mischstromformmitleistung
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-mischstromformmitleistung
[[file:/tmp/babel-YiIj8j/figureLJzJMr.png]]

* Zusammenfassung                                                   :B_frame:
  :PROPERTIES:
  :BEAMER_env: frame
  :END:
*** Begriffe und Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .75
    :END:
    - \small Frequenz @@latex:$f$@@ und Periode @@latex:$T=\frac{1}{f}$@@
      #+BEAMER:\pause
    - \small Amplitude @@latex:$\hat{a}$@@ und Effektivwert @@latex:$A$@@, für sinusförmige Signale @@latex:$A=\frac{\hat{a}}{\sqrt{2}}$@@
#+BEAMER:\pause
    - \small Phasenwinkel @@latex:$\varphi=\varphi_u-\varphi_i$@@
*** Hausaufgaben :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .25
    :END:
    - \small Übungsaufgaben, Tutorien
#+BEAMER:\pause
    - \small Praktikum in ilias anmelden und vorbereiten
#+BEAMER:\pause
    - \small Zwischentest in ilias ausprobieren
#+BEAMER:\pause

\normalsize



